**乌拉特前旗**（）位于中国[内蒙古自治区西部](../Page/内蒙古自治区.md "wikilink")，是[巴彦淖尔市下辖一个旗](../Page/巴彦淖尔市.md "wikilink")；面积7476平方公里，人口34万人；旗政府驻[乌拉山镇](../Page/乌拉山镇.md "wikilink")。

## 地理

乌前旗地处河套平原东端，隶属巴彦淖尔市，东临包头，西接五原，南与鄂尔多斯市杭锦旗、达拉特旗隔河相望，北与乌拉特中旗接壤。地理位置在东经108°11′～109°54′、北纬40°28′～41°16′之间，其中山旱区4900平方公里，黄灌区2500平方公里。

地貌为“三山两川一面海，千里平原两道滩”。乌拉山、查石太山、白音察汉山，面积2303平方公里，约占30.8%，最高峰[乌拉山大桦背海拔](../Page/乌拉山.md "wikilink")2322米。明安川、小佘太川，面积889平方公里，占11.3%。[乌梁素海水域面积](../Page/乌梁素海.md "wikilink")44万亩，是中国八大淡水湖之一。套内平原、蓿亥滩和中滩，面积1811平方公里，占24.2%。

## 历史

[成吉思汗胞弟哈布图哈撒儿十五世孙布尔海](../Page/成吉思汗.md "wikilink")，游牧呼伦贝尔，领有乌拉特部。[清朝顺治五年](../Page/清朝.md "wikilink")（1648年），鄂木布子谔班掌前旗，封镇国公；授札萨克，诏世袭罔替；顺治六年（1649年），清廷将乌拉特三公旗从西拉木伦河西迁至穆纳山（乌拉山）一带驻牧，以加强边疆戍卫，乌拉特前旗正式建制，到今天已有363年的历史。因为乌拉特前旗衙门在西，所以叫西公旗。

## 经济

2010年乌拉特前旗地区生产总值达96.5亿元，其中，第一产业增加值22.86亿元，第二产业增加值48.8亿元，第三产业增加值24.86亿元；三次产业结构为23.7：50.6：25.7。人均生产总值达到29552元，按年平均汇率折算达到4366美元。地方财政收入达到11.86亿元。全社会固定资产投资完成70.54亿元，社会消费品零售总额达到17.27亿元，金融机构各项存款余额53.68亿元，各项贷款余额56.04亿元，保险费收入1.32亿元，保险赔付支出4090万元。

## 区划人口

现辖9个苏木镇（农区镇7个，牧区镇2个），93个嘎查村、595个村民小组。\[1\] 。

## 人口

人口34万人（农牧区人口22.7万、城镇人口11.3万），是一个汉族居多数、蒙古族为主体、回、满、壮等16个民族聚居的旗县，汉族人口约32万人，占95.2%；蒙古族人口1.37万人，占3.9%；其它少数民族人口0.29万人，占0.88%。

## 参考资料

[乌拉特前旗](../Category/乌拉特前旗.md "wikilink")
[巴彦淖尔](../Category/内蒙古自治区的旗.md "wikilink")
[旗](../Category/巴彦淖尔县级行政区.md "wikilink")

1.